%-------------------------------------------
% Import dei package
%-------------------------------------------
\documentclass{book}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[sfdefault]{roboto}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multirow, longtable, array, ragged2e}
\usepackage{minted,listings,xcolor}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{cite}

\usepackage{graphicx,wrapfig}
\graphicspath{
    {./images} {./images/bpmn_element/} {./images/use_cases}
    {./images/sequence} {./images/api_postman} {./images/sw_architecture}
}

%-------------------------------------------
% Inclusione glossario
%-------------------------------------------
\usepackage[toc, nonumberlist]{glossaries}

\makenoidxglossaries
\loadglsentries{glossary}

%-------------------------------------------
% Sezione titolo
%-------------------------------------------
\title{Servizi software per la simulazione di business process basata su 
paradigma MSaaS (Modeling \& Simulation as a Service)}
\author{Matteo Maria Emanuele Cialei}
\date{}

%------ Configurazioni varie ---------------------------------------------------

%-------------------------------------------------------------------------------
%------ line-spacing -----------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\linespread{1.2}

% tema hyper-link
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor=black,
    urlcolor=blue
}

% numerazione subsubsection
\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}

%-------------------------------------------------------------------------------
%------ lstlisting colors ------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------------
\usepackage{color}
\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}

\lstset{
  basicstyle=\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\lstdefinelanguage{XML}
{
  morestring=[b]",
  morestring=[s]{>}{<},
  morecomment=[s]{<?}{?>},
  stringstyle=\color{black},
  identifierstyle=\color{darkblue},
  keywordstyle=\color{cyan},
  morekeywords={xmlns,version,type}% list your attributes here
}

%-------------------------------------------
% Definizione nuovi comandi usati nel documento
%-------------------------------------------

\newcommand{\newtableline}{ \\ \hline}

% Casi d'uso
\newcommand{\usecasetable}[2]{
        \begin{longtable}{p{0.26\textwidth}p{0.60\textwidth}}
            \multicolumn{2}{ l }{ \textbf{#1} }
            \newtableline

            #2

        \end{longtable}
}


%-------------------------------------------
% Documento
%-------------------------------------------
\begin{document}
    \pagenumbering{gobble}

    \begin{titlepage}
    \begin{center}
    \vspace*{1cm}

    \includegraphics{torvergata_logo}
    
    \textbf{UNIVERSITÀ DEGLI STUDI DI ROMA TOR VERGATA}

    \vspace*{0.5cm}

    \textbf{FACOLTÀ DI SCIENZE MATEMATICHE FISICHE E NATURALI}

    \vspace*{0.5cm}

    \textbf{Laurea in Informatica}

    Anno accademico 2020/2021

    \vspace*{1cm}

   \textbf{Servizi software per la simulazione di business process basata su 
paradigma MSaaS (Modeling \& Simulation as a Service)}

    


       \vfill
       \textbf{Candidato}

       Matteo Maria Emanuele Cialei

       \textbf{Relatore}

       Prof. Andrea D'Ambrogio

       \textbf{Correlatore}

       Prof. Paolo Bocciarelli
            
    \end{center}
    \end{titlepage}
    \newpage

%-------------------------------------------
% Sezione indice
%-------------------------------------------
    \pagenumbering{roman}
    \tableofcontents
    \newpage
    \pagenumbering{gobble}



%-------------------------------------------
% Corpo del documento
%-------------------------------------------
    \pagenumbering{arabic}
    \chapter{Introduzione}
    Capitolo introduttivo al progetto BPSimaaS, contenente definizioni e stato 
    delle cose per quanto riguarda \gls{mns}, \gls{mns} in ottica di \gls{bp}, 
    e ancora \gls{mns} di \gls{bp} as a Service.

    \section{Simulazione e Modellazione}
    La modellazione è un'attività comune, esplicita o implicita che sia, in 
    molti dei processi di produzione o di risoluzione dei problemi. Già dalle 
    scuole elementari ci viene insegnato che, per risolvere un problema di 
    geometria, è utile "disegnare" la figura, in quanto ciò aiuta la 
    comprensione dei dati e la risoluzione stessa del problema. Altri esempi di 
    modelli possono essere quelli legati alla previsione meteorologica, o, 
    rimanendo nell'ambito dell'informatica, class-diagram, use-case, eccetera.
    
    L'attività della modellazione è svolta con l'obiettivo di fornire "viste" 
    diverse di un unico sistema ciascuna, con uno scopo differente. Ad esempio, 
    considerando il sistema "Uomo", due diversi modelli possono essere lo 
    "scheletro" o il "sistema circolatorio". In ingegneria del software, 
    diagrammi use-case vengono utilizzati per indicare quali attori possono 
    compiere quali azioni, mentre un sequence rappresenta una tipica sequenza 
    di operazioni eseguita sul sistema in studio.

    È chiaro che questa attività può essere eseguita per descrivere sistemi già 
    esistenti, con lo scopo, per esempio, di trovare possibili migliorie, o per 
    descrivere la struttura di sistemi che devono essere ancora realizzati, 
    facilitando quindi le attività che seguiranno.

    In entrambi i casi, è chiaro che un modello affidabile, che segue le 
    best-practices per l'attività che vuole descrivere, fornisce un ottimo 
    punto di partenza per migliorare o realizzare sistemi efficienti.

    In questo senso, è molto più che utile avere dei dati che approssimino, in 
    buona misura, il comportamento del sistema come modellato. Ottenere questi 
    dati può essere molto dispendioso, soprattutto se lo si vuole fare passando 
    per la realizzazione e testing del sistema. Inoltre, in sistemi con 
    criticità, di tipo safety-critical o business-critical, dove a rimetterci 
    può essere la salute delle persone o il loro portafoglio, ottenere tali dati 
    spendendo il minimo possibile, in termini di risorse umane ed economiche, 
    diventa di fondamentale importanza.

    A questo scopo, e per molti altri vantaggi, viene sempre più preferita la 
    simulazione di modelli, cioè, esecuzione di un modello da parte di un 
    calcolatore, in un intervallo temporale, attraverso apposite e differenti 
    rappresentazioni. 
    L'uso delle simulazioni è generalmente più economico, più sicuro e talvolta 
    più etico rispetto alla conduzione di esperimenti nel mondo reale. Ad 
    esempio, supercomputer vengono talvolta utilizzati per simulare la 
    detonazione di dispositivi nucleari e i loro effetti sull'ambiente 
    circostante al fine di sostenere una migliore preparazione in caso di 
    malfunzionamenti nei reattori o, in scenari ancor peggiori, guerre nucleari. 
    Sforzi simili sono condotti per predire gli effetti di uragani e altre 
    catastrofi naturali. Tali simulazioni, inoltre, possono essere più 
    realistiche, o quantomeno, fornire dati per una maggiore varietà di scenari, 
    per esempio fornendo parametri risultato di una distribuzione di probabilità.
    Risultano anche essere più "veloci", in quanto simulare una settimana di 
    eventi può richiedere soltanto pochi secondi, mentre aspettare dati per una 
    settimana, si, richiede tempo una settimana.

    Sarà quindi possibile prendere decisioni coerenti con il proprio obiettivo, 
    simulare il modello con le modifiche apportate e confrontare i risultati in 
    pochissimo tempo.

    \section{M\&S per Business Processes}
    La modellazione ha ottenuto larghissimo consenso anche per quanto riguarda 
    i processi di business (BP modelling), con lo scopo di rappresentare i 
    processi aziendali/produttivi allo stato attuale ("as-is"), effettuare 
    possibili migliorie per il futuro ("to-be"), controllarne gli effetti ed 
    eventualmente rimodellare.

    \subsection{BPMN}
    Per effettuare la modellazione di \gls{bp}, sono stati introdotti diversi 
    standard e diversi linguaggi di modellazione. Fra quelli più affermati ed 
    utilizzati, troviamo \gls{bpmn}, gestito dall'OMG e arrivato alla versione 
    2.0, diventando prima uno standard de facto e, in seguito, anche uno 
    standard ISO \footnote{[19510]}.

    Citando direttamente le specifiche \gls{bpmn} di OMG: "BPMN creates a 
    standardized bridge for the gap between the business process design and 
    process implementation", ovvero un linguaggio di modellazione per colmare 
    le distanze linguistiche tra tutti gli utenti coinvolti nelle attività di 
    business management, dai modellisti, agli analisti, fino ad arrivare anche 
    agli attori stessi dei processi descritti, che "leggeranno" il modello prima
    di eseguirlo.

    \subsection{Elementi BPMN}
    Di seguito forniamo una breve carrellata di quelli che sono i principali 
    elementi in \gls{bpmn}, per avere almeno un'idea degli oggetti che andremo a 
    trattare.

    \subsubsection{Connettori}
    Elementi utilizzati per connettere altri elementi del modello, tra loro, 
    alcuni posseggono delle applicazioni specifiche, nomi, condizioni da 
    valutare, eccetera.
    \begin{longtable}{p{0.18\textwidth}p{0.20\textwidth}p{0.49\textwidth}}
        Immagine & Nome & Descrizione \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.18\textwidth]{bpmn_element/sequence_flow}    
        \end{center}
        & Sequence Flow 
        & \RaggedRight Usata per stabilire l'ordine con cui le activity vengono eseguite 
        all'interno di un "Processo" o "Coreografia". 
        Possono essere accompagnate da una espressione da valutare, ciò indica 
        che il controllo viene passato solo se l'espressione è classificata 
        true. Questo avviene soprattutto quando il sequence flow è uscente da un 
        Gateway, o da un Activity, se si tratta di Conditional Flow. È anche 
        possibile indicare un sequence flow di default, cioè che viene percorso 
        solo se tutte le altre opzioni risultano false. 
        \\ \hline
        \begin{center}
          \includegraphics[width=0.18\textwidth]{bpmn_element/message_flow} 
        \end{center}
        & Message Flow 
        & Usato per mostrare il flusso di messaggi tra due partecipanti, 
        rappresentati da Pool, nei Collaboration Diagrams. 
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.18\textwidth]{bpmn_element/association}    
        \end{center}
        & Association 
        & Connettore usato per associare artifact (come ad esempio delle 
        annotazioni) ad altri elementi del modello.
        Ve ne è anche una versione specifica per i dati: Data Association.
        Questi connettori sono usati per mostrare il flusso dei dati da e verso 
        un Activity.

        Nota: non influenzano in alcuna maniera il flusso del processo, in 
        quanto il loro scopo è semplicemente quello di popolare l'input di 
        task, o di recuperarne l'output. 
        \\ \hline
        \begin{center}
          \includegraphics[width=0.18\textwidth]{bpmn_element/conversation_link} 
        \end{center}
        & \RaggedRight Conversation Link 
        & Connettono una Conversation ai partecipanti (Pools) di un diagramma. 
        \\ \hline
    \end{longtable}

    \subsubsection{Eventi}
    Modellano eventi che possono verificarsi all'interno o all'esterno del 
    processo preso in esame, e che ne influenzano il comportamento.

    \begin{longtable}{p{0.15\textwidth} p{0.2\textwidth} p{0.5\textwidth}}
        Immagine & Nome & Descrizione \\
        \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.06\textwidth]{bpmn_element/start_event.png}    
        \end{center}
        & Start Event 
        & \RaggedRight Indica quando un particolare processo ha inizio, cioè ne inizia il 
        flusso, pertanto, non avrà mai Sequence Flow in entrata. 
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.06\textwidth]{bpmn_element/intermediate_event.png}    
        \end{center}
        & Intermediate 
        & \RaggedRight Ve ne sono di due tipi: catch e throw. 
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.06\textwidth]{bpmn_element/intermediate_catch.png}
        \end{center}
        & Catch 
        & \RaggedRight Usati per gestire delle condizioni che possono verificarsi durante
        l'esecuzione del processo che lo include, oppure anche all'esterno dello
        stesso. 
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.06\textwidth]{bpmn_element/intermediate_throw.png}
        \end{center}
        & Throw 
        & \RaggedRight Usato per riportare una certa condizione ad un processo, che sarà 
        modellato in maniera tale da poter gestire l'evento, con uno Start, 
        Intermediate Catch o Boundary Event. 
        \\ \hline
        & Boundary Event 
        & \RaggedRight È usato per gestire delle condizioni che si potrebbero verificare 
        durante l'esecuzione dell'activity alla quale sono associati. In 
        pratica, non si tratta di altro che un Intermediate Event "attaccato" 
        ad un acttivity. 
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.08\textwidth]{end_event.png}
        \end{center}
        & End Event 
        & \RaggedRight Sono eventi che determinano la fine di un processo, pertanto non 
        avranno alcun Sequence Flow in uscita. Questi possono "inviare segnali" 
        ai processi in cui sono contenuti o a quelli che hanno invocato il 
        processo che li contiene. 
        \\ \hline
    \end{longtable}

    Alcuni eventi possono, dalla versione 2.0, essere suddivisi in Interrupting 
    (bordi solidi) e Non-Interrupting (bordi frastagliati); la differenza 
    semantica consiste nel fatto che i primi interrompono l'activity alla quale 
    sono associati, mentre i secondi no.

    Ognuno degli eventi precedentemente presentati può essere arricchito da un 
    tipo, che definisce il tipo di evento al quale risponde. Graficamente, si 
    tratta ancora di eventi della stessa tipologia di sopra, riempiti di 
    un'icona esplicativa. Entrare nel dettaglio di questi elementi esula dagli 
    obiettivi del trattato, pertanto si invitano i lettori ad effettuare 
    ricerche personali.

    \subsubsection{Gateway}
    Elementi che controllano il flusso del processo modellato.

    \begin{longtable}{p{0.15\textwidth} p{0.18\textwidth} p{0.55\textwidth}}
        Immagine & Nome & Descrizione \\
        \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.08\textwidth]{exclusive_gateway.png}    
        \end{center}
        & Exclusive 
        & Permette di creare percorsi alternativi all'interno di un flusso: ad 
        ogni sequence flow uscente da questo elemento è associata una 
        condizione, e verrà percorso solo il primo tra quelli la cui condizione 
        viene valutata "vera".
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.08\textwidth]{inclusive_gateway.png}
        \end{center} 
        & Inclusive 
        & Sono usati per generare flussi paralleli in quanto vengono percorsi 
        tutti i sequence flow per i quali la condizione associata risulta vera:
        può essere percorso un solo flow, tutti o nessuno, può anche essere 
        specificato un percorso di default che si attiva quando tutti gli altri
        vengono esclusi dalle loro condizioni.
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.08\textwidth]{parallel_gateway.png}
        \end{center} 
        & Parallel 
        & Questi gateway permettono che il flusso del processo si divida in 
        tutti i sequence flow uscenti da esso.
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.08\textwidth]{event_based_gateway.png}
        \end{center} 
        & Event Based 
        & Usato per modellare percorsi alternativi che dipendono dal verificarsi
        di un certo evento invece che una condizione.
       \\  \hline
    \end{longtable}

    \subsubsection{Activity e simili}
    Questi sono gli elementi "eseguibili" del processo modellato.
    \begin{longtable}{p{0.2\textwidth} p{0.18\textwidth} p{0.5\textwidth}}
        Immagine & Nome & Descrizione \\
        \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.18\textwidth]{task.png}
        \end{center}
        & Task
        & \RaggedRight Si tratta delle attività atomiche (non decomponibili o
        modellate come tali), eseguibili da una componente umana o meno del
        sistema, che rispondono ad un evento o che iniziano un processo in
        seguito al ricevimento di un segnale (o simile).
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.18\textwidth]{subprocess_compressed.png}
        \end{center}
        & Sub-Process
        & \RaggedRight Rappresentazione di un intero processo, sintetizzato
        all'interno di un solo elemento, spesso presentando soltanto il nome
        (del sotto-processo) ed un segno +, inteso come la possibilità di
        espandere "graficamente" l'activity.

        Quella in figura è la versione "collassata" che non mostra il contenuto,
        mentre la versione espansa, non altro che un task più grande con un
        processo descritto al suo interno.
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.18\textwidth]{call_activity.png}
        \end{center}
        & Call Activity
        & \RaggedRight Dalla versione 2.0, viene modificata la relazione tra
        sotto processi riutilizzabili e sotto processi "embedded":
        \begin{itemize}
          \item sub-process, appena definiti, sono processi utilizzabili solo
            dove definititi
          \item call-acitivity, vengono considerati come riferimenti a
            sotto-processi riutilizzabili.
        \end{itemize}
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.30\textwidth,angle=90,origin=c]{transaction.png}
        \end{center}
        & Transaction
        & \RaggedRight Specializzazione per sub-process, in quanto
        rappresentazione di una collezione di activity, che, in maniera
        simile a quanto accade nelle transazioni del mondo dei database
        relazionali, hanno tutte esito positivo oppure l'intero blocco viene
        forzato a fallire.
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.18\textwidth]{event_subprocess.png}
        \end{center}
        & \RaggedRight Event Sub-Process 
        & \RaggedRight Si tratta di sub-process che vengono attivati da un
        evento. Lo start event che appare all'interno di queste activity deve
        specificare il tipo di evento, come ad esempio message, error, signal,
        timer, o compensation.
        \\ \hline
    \end{longtable}

    Nelle specifiche della versione 2.0 sono presenti altre tipologie di
    activity. Scendere così nel dettaglio non rientra negli interessi del
    trattato, pertanto verranno omesse in questa sede.

    \subsubsection{Dati e messaggi}
    Elementi usati come I/O da un processo o da un activity del processo.
    \begin{longtable}{p{0.15\textwidth} p{0.2\textwidth} p{0.54\textwidth}}
        Immagine & Nome & Descrizione \\
        \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.13\textwidth]{data_object.png}
        \end{center}
        & Data Object
        & Costrutti che modellano dati e informazioni all'interno del flusso di
        un processo, possono riapparire più volte e fare riferimento allo stesso
        oggetto.
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.13\textwidth]{data_store.png}
        \end{center}
        & Data Store
        & Meccanismo usato dalle activity per recuperare, o aggiornare, i dati e
        le informazioni persistenti. Ogni data store può essere referenziato più
        volte durante uno stesso processo).
        \\ \hline
    \end{longtable}
    Altri elementi che possono considerarsi come di input sono signal, messages
    e error.

    \subsubsection{Pool e lane}
    Si tratta di elementi che hanno affinità con elementi del mondo UML, in
    particolare con quelli presenti negli activity diagram, identificano attori
    o gruppi di attori di un processo.
    \begin{longtable}{p{0.2\textwidth} p{0.18\textwidth} p{0.50\textwidth}}
        Immagine & Nome & Descrizione
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.18\textwidth]{lane.png}
        \end{center}
        & Lane
        & \RaggedRight Elementi quasi esclusivamente grafici il cui obiettivo
        principale è quello di separare le responsabilità associate a ciascun
        "task manager". Le lane esistono sempre e soltanto all'interno di pool.
        Insieme con le Pool forniscono le basi per i modelli detti "Coreografia
        e Collaborazione".
        \\ \hline
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.18\textwidth]{pool.png}
        \end{center}
        & Pool
        & \RaggedRight Rappresentano un contesto (organizzazione di più
        partecipanti) in cui si svolge un processo.
        \\ \hline
    \end{longtable}

    \subsubsection{Tool per BPMN}
    Per la realizzazione di modelli BPMN esistono un'infinità di tool, a
    pagamento e non. Una particolare nota va fatta per bpmn.io, open source,
    permette di realizzare modelli BPMN utilizzando tecnologie legate al mondo
    del web (svg, javascript). Invece, tra quelli più completi, BPMN2
    Modeler\cite{bpmn_def} presente nel marketplace di
    Eclipse\footnote{Riscontrato bug nell'aggiunta di Resource Role. Anomalia
    rispetto al modello esposto da OMG in Semantic.xsd: nella definizione
    infatti viene posta un scelta (xsd:choice) ma il modeler di Eclipse utilizza
    elementRef e resourceAssignementExpression.}.

    \subsection{BPSim}
    Il framework BPSim\cite{bpsim} permette di aumentare la capacità espressiva
    dei modelli di \gls{bp} con informazioni di supporto all'analisi degli
    stessi. Le specifiche di questo standard sono intese per l'ottimizzazione
    dei processi, sia in fase di pre che di post-esecuzione, permettendo di
    catturare sia l'input, che l'output dell'analisi del processo.
    Per permettere una maggiore leggibilità e lo scambio con altri tipi di
    modelli per \gls{bp}, lo standard utilizzato è XML, ed il metamodello è 
    definitio usando XSD (XML Schema Definition).

    Per BPSim, modelli di \gls{bp} ed i loro elementi sono risorse esterne,
    mentre gli \emph{Scenario} sono i blocchi alla base dello standard.

    Gli scenari sono utilizzati per catturare:
    \begin{itemize}
      \item parametri di input per l'analisi
      \item risultati derivanti da analisi, simulazioni e
        ottimizzazioni\footnote{con riferimento allo scenario di input}
      \item dati storici risultati dell'esecuzione del modello nel mondo reale
    \end{itemize}

    È possibile che uno scenario erediti le informazioni da un altro per
    aumentarne l'espressività o fare l'overload di alcuni elementi. In questo
    caso, vanno specificate solo le informazioni da modificare o da aggiungere.

    Ciascuno scenario può possedere proprietà dette ScenarioParameters, ed è
    costituito da una collezione di ElementParameters, che fanno diretto
    riferimento ad elementi di \gls{bpmn}.

    Sia per oggetti di tipo Scenario che ElementParameter, BPSim mette a
    disposizione un meccanismo per estendere i dati per l'analisi, modellato
    con la classe VendorExtension.

    BPSim fornisce diversi gruppi di parametri per gli elementi BPMN, ai quali
    si associano diverse prospettive:
    \begin{itemize}
        \item temporale,
        \item controllo,
        \item risorse,
        \item costo.
    \end{itemize}
    In aggiunta alle categorie sopra elencate, BPSim fornisce uno strumento
    ancora più potente, quale quello delle "Property".

    \subsubsection{Prospettiva Temporale}
    In questa sezione sono definiti tutti i parametri relativi al controllo
    delle tempistiche delle activity del modello:

    \begin{longtable}{p{0.3\textwidth}p{0.6\textwidth}}
        \caption{TimeParameters} \\
        \textbf{Nome Parametro} & \textbf{Descrizione}
        \\ \hline
        TransferTime & tempo speso nel passaggio dalla precedente activity,
        alla seguente.
        \\ \hline
        \RaggedRight QueueTime & \RaggedRight ritardo tra la presentazione
        dell'activity e l'inizio della sua esecuzione (allocazione per
        l'esecuzione)
        \\ \hline
        \RaggedRight WaitTime & \RaggedRight tempo trascorso dall'allocazione e
        l'inizio effettivo dell'operazione
        \\ \hline
        SetupTime & tempo speso prima di effettuare il lavoro
        \\ \hline
        ProcessingTime &  tempo speso per effettuare l'attività
        \\ \hline
        ValidationTime & tempo speso controllando il lavoro fatto
        \\ \hline
        ReworkTime & tempo per le correzioni o il rifacimento
        \\ \hline
        \RaggedRight LagTime & \RaggedRight generalizzazione che comprende
        TransferTime, WaitTime, QueueTime, usata solamente come output (non
        impostabile direttamente), tempo trascorso dal compimento del lavoro
        precedente nel modello all'inizio di quello attuale
        \\ \hline
        \RaggedRight Duration & \RaggedRight generalizzazione che contiene
        SetupTime, ProcessingTime, ValidationTime, ReworkTime, utilizzabile solo
        come output (come sopra), indica il tempo speso dall'inizio della
        "fatica" fino al suo compimento
        \\ \hline
        ElapsedTime & tempo trascorso dal compimento del precedente elemento del
        modello al compimento del lavoro del modello corrente, utilizzabile solo
        come output, è la somma di LagTime e Duration
        \\ \hline
    \end{longtable}

    \subsubsection{Prospettiva di Controllo}
    In questa categoria ho voluto unire due gruppi di parametri BPSim:
    ControlParameters e PriorityParameters, in quanto entrambi forniscono
    controlli sugli elementi del modello.

    \begin{longtable}{p{0.3\textwidth}p{0.6\textwidth}}
        \caption{ControlParameters}\\
        \textbf{Nome Parametro} & \textbf{Descrizione}
        \\ \hline

        \RaggedRight InterTriggerTimer & \RaggedRight intervallo temporale che
        intercorre tra ogni occorrenza dell'evento. Ogni volta, allo scadere
        dell'intervallo, l'evento si verifica, fino ad un massimo di
        TriggerCount volte. Il valore di default indica che l'evento non accade
        mai, mentre 0, immediatamente.
        \\ \hline

        TriggerCount & massimo numero di volte che l'evento può essere 
        innescato. Il valore di default indica che non è previsto un tetto 
        massimo, quindi l'evento continua ad accadere in continuazione.
        \\ \hline

        \RaggedRight Probability\footnote{\label{cpnote} per ciascun elemento
        può essere indicato solo uno tra Probability e Condition}
        & \RaggedRight probabilità che il controllo sia passato all'elemento. Il
        significato del valore di default per questo parametro varia di elemento
        in elemento:
        \begin{itemize}
            \item sequence flow, la probabilità "rimanente" è distribuita
                omogeneamente su utti i connettori senza valore per questo
                parametro
            \item per gli eventi sarà semplicemente 0
        \end{itemize}
        \\ \hline

        Condition\footref{cpnote} & la condizione che si deve verificare
        affinché il controllo sia passato all'elemento. Il valore di default per
        questo parametro è false.
        \\ \hline
    \end{longtable}

    \begin{longtable}{p{0.3\textwidth}p{0.6\textwidth}}
        \caption{PriorityParameters}\\
        \textbf{Nome Parametro} & \textbf{Descrizione}
        \\ \hline
        Interruptible & indica quando l'esecuzione di questo elemento può essere 
        interrotto. Il default indica che l'elemento non lo è mai (false). 
        \\ \hline
        Priority & indica la priorità di un elemento del processo, ed è 
        utilizzato per determinare l'ordine di assegnazione delle risorse. Più
        alto il valore, maggiore la priorità. Default 0.
        \\ \hline
    \end{longtable}

    \subsubsection{Prospettiva delle Risorse}
    \RaggedRight In questa sezione sono raccolti i parametri che fanno riferimento a risorse
    BPMN.

    \begin{longtable}{p{0.3\textwidth}p{0.6\textwidth}}
        \caption{ResourceParameters} \\
        \textbf{Nome Parametro} & \textbf{Descrizione}
        \\ \hline

        \RaggedRight Availability & \RaggedRight determina la disponibilità di
        una risorsa, spesso associato ad un calendar per rappresentare quando è
        disponibile. Il valore di default è true (la risorsa è disponibile).
        \\ \hline

        \RaggedRight Quantity & \RaggedRight quantità di risorse dello stesso
        tipo. Default 1.
        \\ \hline

        \RaggedRight Selection & \RaggedRight Criterio per selezionare una
        risorsa. Si tratta di un override del comportamento degli elementi
        ResourceRole per assegnare un ruolo alle risorse. Può utilizzare i ruoli
        che si trovano nel parametro Role, ed il valore di default indica di
        conservare il comportamento di ResourceRole.
        \\ \hline

        \RaggedRight Role & \RaggedRight i ruoli (anche più di uno), specificati
        da una stringa, di una risorsa. Il valore di default è quello di non
        specificare un ruolo per una risorsa.
        \\ \hline
    \end{longtable}

    \subsubsection{Prospettiva del Costo}
    \begin{longtable}{p{0.3\textwidth}p{0.6\textwidth}}
        \caption{CostParameters} \\
        \textbf{Nome Parametro} & \textbf{Descrizione}
        \\ \hline
        \RaggedRight FixedCost
        & \RaggedRight costo fisso da pagare per ogni occorrenza dell'elemento, 
        espresso come valore di ScenarioParamaters.baseCurrencyUnit. Default 0.
        \\ \hline

        \RaggedRight UnitCost
        & \RaggedRight costo per unità di tempo, espresso ancora come funzione
        di ScenarioParamaters .baseCurrencyUnit. Default 0.
        \\ \hline
    \end{longtable}

    \subsubsection{PropertyParameters}
    Si tratta di un gruppo di parametri flessibile:
    \begin{longtable}{p{0.3\textwidth}p{0.6\textwidth}}
        \textbf{Nome Parametro} & \textbf{Descrizione}
        \\ \hline
        \RaggedRight Property
        & \RaggedRight Lista di Property di un elemento BPMN, sono valutate non
        appena un token di simulazione accede a tale oggetto. Non hanno valore
        di default.

        Ciascuna Property di questa lista è accessibili tramite
        ExpressionParameter.
        \\ \hline

        \RaggedRight UnitCost
        & \RaggedRight costo per unità di tempo, espresso ancora come funzione
        di ScenarioParamaters .baseCurrencyUnit. Default 0.
        \\ \hline
    \end{longtable}

    \subsubsection{Parameter Value}
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{bpsim/parameter_value.png}
        \caption{Class diagram Parameter, ParameterValue, ResultRequest}
    \end{figure}

    I valori associabili ai singoli parametri descritti in precedenza, sono
    detti ParameterValue e sono quelli indicati nello schema seguente:

    I ConstantParameter possiedono una specializzazione
    ulteriore\footnote{\RaggedRight NumericParameter, FloatingParameter, e i
    DistributionParameter possono includere un campo timeUnit che consiste in un
    override locale del unità di misura del tempo, altrimenti specificata
    all'interno degli ScenarioParamaters}:

    \begin{itemize}
        \item stringa $\Rightarrow$ StringParameter
        \item intero (long) $\Rightarrow$ NumericParameter
        \item float $\Rightarrow$ FloatingParameter
        \item DateTime (ISO 8601) $\Rightarrow$ DateTimeParameter
        \item Duration (ISO 8601) $\Rightarrow$ DurationParameter
        \item boolean $\Rightarrow$ BooleanParameter
    \end{itemize}

    Per la parametrizzazione di valori storici si possono utilizzare 
    DistributionParameter, approssimando la curva ai valori riscontrati, 
    "UserDistribution", distribuzioni costruite ad hoc utilizzando i dati,
    oppure fornendo semplicemente una enumerazione di tali valori, 
    EnumParameters.

    Infine, i valori di tipo ExpressionParameter, vengono utilizzati per 
    esprimere espressioni XPATH\footnote{XPATH 1.0}, arricchite da alcune 
    funzioni nel dominio BPSim:

    \begin{longtable}{p{0.43\textwidth}p{0.50\textwidth}}
        \caption{Funzioni BPSim per XPATH} \\
        \textbf{Funzione} & \textbf{Descrizione/Utilizzo}
        \\ \hline

        bpsim:getProperty(name) 
        & \RaggedRight Restituisce una Property (a seguire) dato il suo nome.
        \\ \hline

        bpsim:getResource(name,qty)
        & \RaggedRight Restituisce una collezione di \emph{\#qty} risorse
        disponibili, che hanno nome \emph{name}, per un activity. La collezione
        può essere vuota nel caso non si trovi il risultato richiesto.
        \\ \hline

        \RaggedRight bpsim:getResourceByRoles([ role, ...], qty)
        & \RaggedRight Restituisce una collezione di qty risorse che possono
        soddisfare tutti i ruoli forniti. La collezione restituita è vuota se
        non esistono risorse che soddisfano la richiesta. 
        \\ \hline

        \RaggedRight bpsim:orResource([resources,...]) 
        & \RaggedRight Restituisce un insieme di risorse disponibili da una
        lista di risorse fornite come input. 
        \\ \hline
    \end{longtable}

    \subsubsection{ResultRequest}
    Per alcuni, tra i Parameter descritti in precedenza, è possibile richiedere
    dei valori in output. Ciò si ottiene allegando al Parameter una lista di
    valori definiti nell'enumerazione ResultType:

    \begin{longtable}{p{0.4\textwidth}p{0.50\textwidth}}
        \caption{Enumerazione ResultType} \\
        \textbf{Valore} & \textbf{Descrizione} \\
        \hline
        min & Valore minimo riscontrato \\
        \hline
        max & Valore massimo assunto \\
        \hline
        mean & Valor medio tra quelli ricevuti \\
        \hline
        count & Conteggio delle occorrenze \\
        \hline
        sum & Somma dei valori dei risultati \\
        \hline
    \end{longtable}

    La descrizione di quali Parameter può richiedere quali ResultType è
    descritta nelle specifiche di BPSim\footnote{\RaggedRight Per quanto mi
    riguarda, l'applicazione che intendo realizzare si occuperà di implementare
    questa logica e di fornire quali Parameter possono essere parametrizzati con
    quali ParameterValue e con quali ResultType}.

    \subsubsection{Calendars}
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=1\textwidth]{bpsim/calendars.png}
        \caption{Class diagram Calendar}
    \end{figure}

    Oggetti di tipo calendar sono definiti al livello dello scenario e
    referenziati dai ParameterValue, sono serializzati utilizzando il formato
    standard iCalendar\footnote{RFC 5545} ed indicano quale sia l'intervallo di
    tempo in cui il ParameterValue deve essere considerato.

    Quando si fornisce una lista di ParameterValue per un Parameter, uno ed uno
    soltanto di questi valori può avere il campo validFor vuoto, gli altri,
    devono necessariamente essere parametrizzati, fornendo un riferimento ad un
    Calendar valido.

    \subsubsection{Property}
    Le property sono uno strumento estremamente potente, che può essere
    applicato in diversi punti di uno scenario BPSim:
    \begin{itemize}
        \item Scenario,
        \item ElementParameters.
    \end{itemize}

    Come è possibile osservare dal diagramma, le property differenziano dai
    Parameter per la possibilità di avere un nome ed un tipo\footnote{Può essere
    omesso}.

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=0.6\textwidth]{bpsim/property.png}
        \end{center}
        \caption{Class diagram Property}
    \end{figure}

    Inoltre, possono assumere valori per qualsiasi tipo di ParameterValue, e
    vengono spesso utilizzate come una sorta di "variabili": Property per
    la dichiarazione e Property per l'accesso o l'aggiornamento di tale
    variabile\footnote{Vari esempi di quanto detto sono disponibili in
    \cite{bpsim_impl}}.

    \subsection{Obiettivo: BPSimaaS}
    L'obiettivo finale di questo progetto è realizzare un servizio che permetta 
    di parametrizzare un modello BPMN secondo lo standard BPSim. A seguire, il 
    capitolo dedicato alla presentazione del progetto.

    \chapter{Specifiche}
    \section{Introduzione}
    Questo progetto si pone l'obiettivo di fornire una implementazione valida
    per BPSim, intesa come un WEB Service che permetta di accettare modelli di 
    \gls{bp}, realizzati secondo la notazione BPMN, e restituire lo stesso
    modello esteso con paramtetri \gls{bpsim}.

    Si fornirà un servizio di WEB API REST, i cui messaggi utilizzano il formato
    JSON ed una interfaccia WEB per interagire con queste.
    Nell'ottica service oriented, quest'ultima integrerà il servizio di
    modellazione offerto da \href{https://bpmn.io/}{bpmn.io}, utilizzando come
    libreria javascript la quale permette, per l'appunto, la modellazione e la
    visualizzazione di modelli BPMN, DMN e CMMN.

    Una volta eseguite modellazione e parametrizzazione, il risultato di tali
    operazioni, che ricordo essere un modello \gls{bpmn} esteso con \gls{bpsim},
    potrà essere analizzato da motori di simulazione, offerti da servizi
    esterni, conformi allo standard \gls{bpsim}, quali quello realizzato da
    \href{https://www.lanner.com/en-us/technology/witness-io-simulation-execution-web-service.html}{WITNESS.IO}, 

    \subsection{Architettura}
    Per far ciò, l'architettura proposta per il prodotto finale è costituita di
    tre moduli principali:
    \begin{itemize}
        \item bpmn4bpsim, modulo che accetta un modello di
            \gls{bp}\footnote{notazione BPMN}, che permetta di interagire con 
            esso per parametrizzarlo secondo \gls{bpsim}
        \item bpsimaas-api, API REST che permettono di interagire con bpmn4bpsim 
            e garantire la permanenza dei risulati ottenuti da tali operazioni
        \item bpsimaas-web, una interfaccia WEB 
    \end{itemize}

    % Scegliere tra 3 e 2, ma credo meglio 3
    % Per far ciò, l'architettura proposta per il prodotto finale è costituita di
    % due moduli principali:
    % \begin{itemize}
    %     \item bpsimaas-api, API REST che permettono di interagire con bpmn4bpsim 
    %         e garantire la permanenza dei risulati ottenuti da tali operazioni
    %     \item bpsimaas-web, una interfaccia WEB 
    % \end{itemize}

    \begin{center}
        \begin{figure}
            \includegraphics[width=\textwidth]{sw_architecture/sw_architecture-sw_architecture_1.jpg}
            \caption{Architettura software. In verde i moduli che si intende 
                produrre.}
        \end{figure}
    \end{center}

    % TODO per web interface, data visualization

    \section{Casi d'uso}
    La sezione seguente conterrà i diagrammi dei casi d'uso delle API di
    BPSimaaS.

    \subsection{Template}
    \usecasetable{Nome del caso d'uso}{
        Attori & Attori principale, generalmente l'utente.
        \\ \hline

        Pre-Condizioni
        & \RaggedRight Stato del "sistema" prima dell'esecuzione del caso d'uso. 
        \\ \hline

        Scenario Principale & Tipico utilizzo.
        \\ \hline

        Input & Elementi di input del caso d'uso.
        \\ \hline

        Scenari Alternativi & \RaggedRight Altre possibili modalità di utilizzo
        del caso d'uso.
        \\ \hline

        \RaggedRight Post-Condizioni & \RaggedRight Stato del "sistema" dopo
        l'esecuzione del caso d'uso.
        \\ \hline

        \RaggedRight Frequenza di ripetizione
        & \RaggedRight Indicazioni sulla frequenza di utilizzo del caso d'uso.
        \\ \hline
    }

    \subsection{Gestione dell'account}
    \usecasetable{Gestione dell'account}{
        Attori & Utente \\ \hline

        Pre-Condizioni
        & \RaggedRight Il sistema delle API sia effettivamente attivo
        \\ \hline

        Scenario Principale
        & \RaggedRight L'utente vuole accedere al servizio, registrando una
        nuova utenza oppure accedendo con dati già registrati
        \\ \hline

        \RaggedRight Input & \RaggedRight Credenziali dell'utente
        \\ \hline

        \RaggedRight Scenari Alternativi 
        & \RaggedRight L'utente vuole smettere di usare il servizio (log out),
        oppure cancellando definitivamente il suo account
        \\ \hline

        \RaggedRight Post-Condizioni
        & \RaggedRight Lo stato dell'utente nei confronti del servizio cambia
        \\ \hline

        \RaggedRight Frequenza di ripetizione
        & \RaggedRight Per login e logout, ogni volta che l'utente accede al
        servizio, mentre per registrazione e cancellazione account una ed una
        sola volta
        \\ \hline
    }

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{use_cases/Accesso.png}
    \end{center}

    \subsection{Gestione del modello}
    \usecasetable{Gestione del modello}{
        Attori & Utente
        \\ \hline

        Pre-Condizioni
        & \RaggedRight L'utente registrato ha effettuato l'accesso con successo
        ed è in possesso di un ticket d'accesso.
        \\ \hline

        Scenario Principale
        & \RaggedRight L'utente carica un modello nel servizio.
        \\ \hline

        Input
        & \RaggedRight Modello, o riferimento a modello
        \\ \hline

        Post-Condizioni
        & \RaggedRight Il modello caricato, è pronto per essere utilizzato.
        \\ \hline

        \RaggedRight Frequenza di ripetizione
        & \RaggedRight L'operazione di caricamento del modello avviene ogni
        volta che si ha un nuovo modello da parametrizzare, e ogni volta che si
        applicano modifiche ad uno già esistente.
        \\ \hline
    }

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{use_cases/gestisci_modello.png}
    \end{center}

    \subsection{Gestione di un particolare Modello}
    \usecasetable{Modello Particolare}{
        Attori & Utente \\ \hline

        Pre-Condizioni
        & \RaggedRight Un utente registrato al servizio vuole eseguire
        operazioni su un modello che ha caricato e che ha selezionato.
        \\ \hline

        Scenario Principale
        & \RaggedRight L'utente vuole creare un nuovo scenario per il modello
        selezionato.
        \\ \hline

        Input & \RaggedRight Scenario (BPSim)
        \\ \hline

        Post-Condizioni
        & \RaggedRight Lo scenario fornito dall'utente viene associato al
        modello se il suo id non va in conflitto con altri scenari.
        \\ \hline

        \RaggedRight Frequenza di ripetizione
        & \RaggedRight La creazione dello scenario avviene ogni volta che un
        modello viene caricato, ed ogni volta che si vuole indagare un nuovo
        aspetto del modello.
        \\ \hline
    }
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.5\textwidth]{use_cases/gestisci_modello_particolare}
    \end{center}

    \subsection{Gestione di uno Scenario}
    \usecasetable{Azioni di uno Scenario}{
        Attori & Utente \\ \hline

        Pre-Condizioni
        & \RaggedRight Per il modello selezionato esiste almeno uno scenario che
        deve essere selezionato per le operazioni.
        \\ \hline

        Scenario Principale
        & \RaggedRight L'utente vuole modificare uno scenario per il modello
        selezionato.
        \\ \hline

        Input & \RaggedRight Scenario (BPSim)
        \\ \hline

        Post-Condizioni
        & \RaggedRight Lo scenario fornito dall'utente utilizzato per sostiuire
        quello selezionato.
        \\ \hline

        \RaggedRight Frequenza di ripetizione
        & \RaggedRight L'operazione viene effettuata ogni volta che sono
        richieste modifiche ad uno scenario.
        \\ \hline
    }
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.7\textwidth]{use_cases/gestisci_scenario}
    \end{center}

    \subsection{Element/Scenario Parameters}
    Per evitare ripetizioni, questo use case è 2 in 1, nel senso che è valido
    sia per gli ElementParameters che per gli ScenarioParameters visto che le
    operazioni eseguibili su tali elementi sono le stesse.

    \usecasetable{Element/Scenario Parameters}{
        Attori & Utente \\ \hline

        Pre-Condizioni
        & \RaggedRight È già stato creato almeno uno scenario per il modello
        selezionato.
        \\ \hline

        Scenario Principale
        & \RaggedRight Si vogliono modificare degli Elment/ScenarioParameters.
        \\ \hline

        Input
        & \RaggedRight Element/ScenarioParameters.
        \\ \hline

        Scenari Alternativi
        & \RaggedRight Aggiungere un nuovo Element/ScenarioParameters.
        \\ \hline

        \RaggedRight Post-Condizioni
        & \RaggedRight Il Element/ScenarioParameters a cui si fa riferimento è
        modificato secondo l'input fornito.
        \\ \hline
    }
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{use_cases/element_scenario_parameters}
    \end{center}

    \subsection{Post Produzione}
    \usecasetable{Post Produzione}{
        Attori & Utente \\
        \hline

        Pre-Condizioni
        & \RaggedRight Il modello che si prende in considerazione ha almeno uno
        scenario.
        \\ \hline

        Scenario Principale
        & \RaggedRight L'utente vuole scaricare il modello fornito di alcuni
        scenari.
        \\ \hline

        Input
        & \RaggedRight Lista di id degli scenari da serializzare nel modello.
        \\ \hline

        Output
        & \RaggedRight Modello parametrizzato.
        \\ \hline

        Scenari Alternativi
        & \RaggedRight L'utente vuole utilizzare il motore di simulazione
        Witness.io, sfruttando le API fornite.
        \\ \hline

        \RaggedRight Frequenza di ripetizione
        & \RaggedRight Ogni volta che la parametrizzazione è terminata. Il 
        modello dovrebbe essere, come ampiamente descritto, in qualche modo 
        simulato, per vederne le "capacità".
        \\ \hline
    }

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{use_cases/post_produzione}
    \end{center}

    \section{Sequence Diagram}
    In questa sezione, mostriamo, invece, come vorremmo che l'utente interagisse
    con una possibile interfaccia grafica nei principali scenari di utilizzo del
    sistema.

    \subsection{Login}
    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{sequence/accesso}
        \end{center}
        \caption{Sequence: Login}
    \end{figure}

    Nella fase di login, l'utente fornisce username/email e password che poi
    l'interfaccia si occuperà di inviare al servizio. In caso di autenticazione
    riuscita (quanto mostrato nel sequence), l'interfaccia si  occupa di gestire
    la memorizzazione del token, così da renderne trasparente l'utilizzo
    all'utente.

    \subsection{Aggiungi Scenario}
    Questo diagramma rappresenta lo scenario di utilizzo principale del
    servizio. Un utente registrato (dopo aver effettuato l'accesso
    correttamente), carica un nuovo modello con l'intenzione di aggiungervi uno
    scenario BPSim. Quindi, l'interfaccia mostra una vista parziale per la
    parametrizzazione, mentre attende dal servizio la lista degli elementi
    parametrizzabili del modello.

    L'utente può quindi inserire tutti i parametri che vuole, ed inviare/salvare
    lo scenario.

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=1\textwidth]{sequence/principale}
        \end{center}
        \caption{Sequence: Aggiungi Scenario}
    \end{figure}

    \subsection{Scarica \& Simula}
    Questi sequence rappresentano il flusso di informazioni nella fase di post
    produzione.

    Una volta modellati i parametri, l'utente decide di scaricare il modello con
    gli scenari che desidera utilizzare, magari per condividerlo o per
    utilizzare il proprio motore di simulazione.

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=1\textwidth]{sequence/scarica}
        \end{center}
        \caption{Sequence: Scarica}
    \end{figure}

    Una volta modellati i parametri, l'utente decide di simulare il modello con 
    gli scenari che desidera.

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{sequence/simula}
        \end{center}
        \caption{Sequence: Simula}
    \end{figure}

    \chapter{Implementazione}

    \section{Tecnologie utilizzate}
    La realizzazione dei moduli bpmn4bpsim e le API è stata effettuata
    utilizzando python. In particolare, per le API è stato scelto di utilizzare 
    Flask, un microframework python facilmente estensibile. Una delle estensioni
    utilizzate, cuore dell'applicazione costruita, è 
    \href{https://flask-restful.readthedocs.io/en/latest/}{Flask-RESTfull}, che
    permette una facile gestione delle risorsa per un servizio di tipo REST.

    Per la permanenza dei dati, il DBMS NoSQL MongoDB in combinazione con la sua
    utility per la gestione di file, GridFS.

    L'autenticazione è realizzata semplicemente passando nel body un documento
    JSON con username e password\footnote{\RaggedRight Chiaramente l'obiettivo
    di questo progetto non è il raggiungimento dei più alti standard in fatto di
    sicurezza.}.
    L'autorizzazione, invece, avviene tramite la tecnologia dei cosiddetti Json
    WEB Token (JWT\cite{jwt}).

    Per l'interfaccia WEB si è scelto di utilizzare
    \href{https://vuejs.org/}{Vue.js}, un framework javascript per la
    realizzazione di quelle che sono chiamate \gls{spa}.

    \section{Parser}
    Uno dei componenti principali del software prodotto è il parser. Si tratta 
    in effetti di un algoritmo che effettua una visita in profondità
    (pre-ordine) del DOM xml del modello fornito.

    L'algoritmo termina la sua esecuzione quando incontra il primo nodo del DOM
    che contiene elementi semanticamente irrilevanti, cioè estensioni al
    modello, o altri meta-dati, quali quelli relativi alla rappresentazione
    grafica.

    % TODO controllare la veridicità delle affermazioni soprattutto in relazione
    % ai costi di attrevarsamento di un albero e per operazioni quali
    % getParent() ecc ecc.
    La validità di tale algoritmo è resa dalla struttura che devono avere i
    modelli BPMN per essere validi, che è descritta nel meta-modello,
    osservabile sul sito dell'OMG. La "velocità" dell'algoritmo è invece
    \[O(n)\], con n numero dei nodi del DOM, poiché vengono visitati
    tutti\footnote{Nel caso in cui sono assenti i meta-dati DI, altrimenti
    l'algoritmo è asintotico a o(n)} i nodi almeno una volta.

    \section{API\texorpdfstring{\footnote{\RaggedRight Per maggiori informazioni
      sulle API, leggere la documentazione associata al codice prodotto
      \url{https://bitbucket.org/mattomatteosolo/workspace/projects/TESI}.}}{}}

    Come anticipato, per la definizione degli endpoint delle API è stato
    utilizzato Flask e Flask-RESTful; per ogni risorsa si crea una classe che la
    rappresenti e la si usa per impostare la rotta.

    \begin{listing}[H]
    \begin{minted}[
    baselinestretch=1.2
    ]{python}
from flask_restful import Resource

class NomeRisorsa(Resource):
    def get(self):
        ...

    def post(self, argomenti, passati, nel, URL):
        ...
    \end{minted}
    \caption{Creazione risorsa}
    \end{listing}

    \begin{listing}[H]
      \begin{minted}[baselinestretch=1.2]{python}
from flask import Flask
from flask_restful import Api
app = Flask(__name__)
api = Api(app)

      \end{minted}
      \caption{Creazione contesto Flask e Flask-RESTful}
    \end{listing}

    \begin{listing}
    \begin{minted}[baselinestretch=1.2]{python}
api.add_resource(NomeAPI, 'endpoint/<argomenti>/...')
    \end{minted}
    \caption{Associazione URL a risorsa}
  \end{listing}

    \begin{listing}
      \begin{minted}[baselinestretch=1.2]{python}
if __name__ == '__main__':
    app.run(debug=True)
      \end{minted}
      \caption{Applicazione in fase di debug}
    \end{listing}

    \begin{listing}
      \begin{minted}[baselinestretch=1.2]{python}
import sys
sys.stdout = sys.stderr
sys.path.append('/srv/http/bpsimaas.api.com')
print(sys.prefix)

from bpsimaas import app as application
      \end{minted}
    \caption{File WSGI}
  \end{listing}

  \begin{listing}[H]
      \begin{minted}{apache}
<VirtualHost *:80>
    ServerAdmin matteome.cialei@gmail.com
    #DocumentRoot "/srv/http/bpsimaas.api.com"
    ServerName bpsimaas.api.com
    ServerAlias www.bpsimaas.api.com
    ErrorLog "/var/log/httpd/dummy-host.example.com-error_log"
    CustomLog "/var/log/httpd/dummy-host.example.com-access_log" \
      common

    # WSGI stuf
    WSGIDaemonProcess bpsimaas.api.com \
        python-home=/usr/local/venvs/venv \
        user=http group=http threads=5
    WSGIProcessGroup bpsimaas.api.com
    WSGIScriptAlias / /srv/http/bpsimaas.api.com/bpsimaas.api.wsgi
    WSGIApplicationGroup %{GLOBAL}
    <Directory /srv/http/bpsimaas.api.com>
        WSGIScriptReloading On
        WSGIPassAuthorization On
        <IfVersion < 2.4>
            Order allow,deny
            Allow from all
        </IfVersion>
        <IfVersion >= 2.4>
            Require all granted
        </IfVersion>
        #Order deny,allow
        #Allow from all
        #Require all granted
    </Directory>
</VirtualHost>
      \end{minted}
      \caption{File di configurazione Apache}
    \end{listing}

    L'esempio appena mostrato utilizza interpreti python "secondari", definiti
    in oggetti che nel mondo python sono chiamati \emph{virtual environment},
    utilizzati per non inquinare l'installazione python di sistema.
    Da quanto mostrato, in fase di produzione, questo sarà locato in
    \emph{/usr/local/venvs/venv}.

    \subsection{Risorse}
    Mostriamo in questa sezione le risorse utilizzate, fornendo per ciascuna una
    breve descrizione.

    \subsubsection{Accesso}
    Definiamo due risorse per gestire l'accesso, una per la fase di
    registrazione, l'altra per il login e logout:
    \begin{longtable}{p{0.09\textwidth} p{0.8\textwidth}}
      Nome & UtenteNonRegistrato
      \newtableline

      URL & /register
      \newtableline

      Metodi &
          \RaggedRight POST, metodo per registrarsi al servizio con body
\begin{minted}[
            baselinestretch=1.2
            ]{javascript}
{
    email: "string",
    password: "string",
}
            \end{minted}

          \RaggedRight GET, semplicemente restituisce un messaggio che invita ad
            usare POST per registrarsi
      \newtableline
    \end{longtable}

    \begin{longtable}{p{0.09\textwidth} p{0.8\textwidth}}
      Nome & UtenteRegistrato
      \newtableline

      URL & /login
      \newtableline

      Metodi &
      \RaggedRight POST, per il login, restituisce una coppia di token per
      l'autorizzazione.
      Da qui in poi, ogni altro metodo richiede la presenza dell'access token.
      Body
      \begin{minted}[
        baselinestretch=1.2
      ]{javascript}
{
    email: "string",
    password: "string",
}
            \end{minted}
      Return
      \begin{minted}[
        baselinestretch=1.2
      ]{javascript}
{
    // JWT access token
    access: "string",
    // JWT refresh token
    refresh: "string",
}
            \end{minted}

      \RaggedRight Da questo punto in poi, tutti i metodi richiedono l'header di
      autorizzazione, Authorization, con valore \texorpdfstring{\emph{Bearer
        $\langle$token$\rangle$}}{} \footnote{e.g. Authorization: Bearer
      xxxxxxxxxx.23343424242.asdasdawdaw23}

      \RaggedRight GET, per vedere i propri dati\footnote{Nel nostro modello, di non
      sensibile, abbiamo previsto solo l'email}

      \RaggedRight DELETE, per effettuare il logout\footnote{"Cancellare" la
      validità dei token}

      \RaggedRight PUT, per modificare i propri dati\footnote{Di nuovo, abbiamo
      solo email e
      password}
      \newtableline
    \end{longtable}


    \subsubsection{Modello}
    Abbiamo bisogno di due endpoint per gestire questa risorsa:
    \begin{longtable}{p{0.09\textwidth} p{0.8\textwidth}}
      Nome & Modello
      \newtableline

      URL & /models
      \newtableline

      Metodi &
      \RaggedRight POST, per caricare un modello, con header

      \begin{lstlisting}
Content-type:multipart/form-data
      \end{lstlisting}
      e body
      \begin{lstlisting}
modello: <filename>
      \end{lstlisting}

      GET, una lista contenente id e nome dei modelli finora caricati
      \begin{minted}[
      baselinestretch=1.2
      ]{javascript}
[
    {
        _id: "string",
        nomeModello: "string"
    },
    ...
]
      \end{minted}
      \newtableline
    \end{longtable}

    \begin{longtable}{p{0.09\textwidth} p{0.8\textwidth}}
      Nome & ModelloCaricato
      \newtableline

      URL
      & \RaggedRight /models/$\langle$idModello$\rangle$, dove
      $\langle$idModello$\rangle$ indica l'id del modello selezionato
      \newtableline

      Metodi &
      \RaggedRight GET, Restituisce il modello escludendo qualsiasi estensione,
      con header
      \begin{lstlisting}
Content-type:"application/bpmn+xml"
      \end{lstlisting}

      DELETE, Cancella il modello dal sistema.
      PUT, Per aggiornare il modello, o cambiarvi il nome
      \newtableline
    \end{longtable}

    \subsubsection{Parser}
    \begin{longtable}{p{0.09\textwidth} p{0.8\textwidth}}
      Nome & Parser
      \newtableline

      URL & /models/$\langle$idModello$\rangle$/parser
      \newtableline

      Metodi
      & GET, per ottenere la list di elementi parametrizzabili
        \begin{minted}[
        baselinestretch=1.2
        ]{javascript}
{
  xpathid:,
  parameters:{
    input: [
      {
        groupparameter: <str>,
        // lista dei nomi dei parametri 
        //utilizzabili nel caso specifico
        parameters: [
          <str>
        ]
      },
      ...
    ],
    output: [
      {
        groupparameter: <str>,
        parameters: [
          {
            parametername: <str>,
            possibleoutputs: [
              <str>
            ]
          },
          ...
        ]
      },
      ...
    ]
  }
}
        \end{minted}
      \newtableline
    \end{longtable}

    \subsubsection{Scenario}
    Per quest risorsa abbiamo ancora bisogno di due endpoint:
    \begin{longtable}{p{0.09\textwidth} p{0.8\textwidth}}
      Nome & Scenario
      \newtableline

      URL & /models/$\langle$idmodello$\rangle$/scenario
      \newtableline

      Metodi &
      \RaggedRight POST, prende in input uno scenario passato nel body come json
      e lo associa al modello, verificando che sia valido per il modello stesso.

      GET, restituisce in output nome e id degli scenari associati al modello.
      \newtableline
    \end{longtable}

    \begin{longtable}{p{0.09\textwidth} p{0.8\textwidth}}
      Nome & ScenarioSpecifico
      \newtableline

      URL
      & /models/$\langle$idmodello$\rangle$/scenario/$\langle$idscenario$\rangle$
      \newtableline

      Metodi
      & \RaggedRight GET, restituisce lo scenario del modello con id
      $\langle$idscenario$\rangle$  nel suo formato json.

      PUT, passando un nuovo scenario aggiorna quello con id
      $\langle$idscenario$\rangle$.

      DELETE, cancella lo scenario con id $\langle$idscenario$\rangle$.
      \newtableline
    \end{longtable}

    \subsubsection{ScenarioParameters}
    \begin{longtable}{p{0.09\textwidth} p{0.8\textwidth}}
      Nome & ScenarioParameters
      \newtableline

      URL & /models/.../scenarioparameters
      \newtableline

      Metodi &
      \RaggedRight GET, restituisce l'oggetto scenarioparameters dello scenario
      indicato, se questo è presente (404 altrimenti).

      POST, passando un oggetto di tipo scenarioparameters lo si aggiunge allo
      scenario indicato nell'url.

      PUT, passando un oggetto di tipo scenarioparameters si sostituisce quello
      dello scenario indicato se già ne possiede uno (400 altrimenti).

      DELETE, se lo scenario indicato possiede un oggetto di tipo
      scenarioparamaters (400 altrimenti), questo viene cancellato.
      \newtableline
    \end{longtable}

    \subsubsection{ElementParameters}
    Per questa risorsa abbiamo ancora bisogno di due endpoint:

    \begin{longtable}{p{0.09\textwidth} p{0.8\textwidth}}
      Nome & ElementParameters
      \newtableline

      URL &
      /models/.../$\langle$idscenario$\rangle$/elementparameters
      \newtableline

      Metodi &

      \RaggedRight GET, restituisce la lista, eventualmente vuota, degli oggetti
      elementparameters dello scenario indicato.

      POST, si aggiunge un oggetto elementparameters, passato nel corpo della
      richiesta, allo scenario previa validazione rispetto al modello.

      DELETE, cancella l'intera lista di elementparmeters associati allo
      scenario indicato.
      \newtableline
    \end{longtable}

    \begin{longtable}{p{0.09\textwidth} p{0.8\textwidth}}
      Nome & ElementParameterSpecifico
      \newtableline

      URL &
      /models/...$\langle$idscenario$\rangle$/elementparameters/$\langle$idelpar$\rangle$
      \newtableline

      Metodi &
      \RaggedRight GET, restituisce l'oggetto elementparmeters indicato (404 se
      non presente).

      PUT, fornendo un nuovo oggetto elementparameters si sostituisce quello
      indicato.

      DELETE, cancella l'oggetto elementparameters indicato se presente.
      \newtableline
    \end{longtable}

    \subsubsection{Download}
    Non una vera risorsa, ma descrizione dell'endpoint utilizzato per scaricare
    un modello e gli scenari selezionati, facendo attenzione ad includere gli
    scenari su cui dipendono gli altri, se ce ne sono.

    L'header della risposta è:
    \begin{lstlisting}
Content-type: "application/bpmn+xml"
    \end{lstlisting}

    URL /models/$\langle$idmodello$\rangle$/download

    da quanto detto è ovvio che ci serve un solo metodo, e ho scelto post: nel
    corpo prende in input una lista di stringhe che indicano gli id degli
    scenari e restituisce un file in formato xml.

    \subsection{Esempi di utilizzo}
    Questa sezione serve a mostrare alcuni tipici scenari di utilizzo delle api,
    partendo dalla fase di registrazione e di accesso. Per provare le api,
    utilizzo postman, un client http grafico. Il server di prova è su localhost
    in ascolto sulla porta 5000.

    \subsubsection{Registrazione e accesso}
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/api_postman/register_req.png}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/api_postman/register_res.png}
        \caption{Registrazione}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/api_postman/login_req.png}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/api_postman/login_res.png}
        \caption{Accesso}
    \end{figure}

    Gli esempi in questa sezione mostrano come registrarsi al servizio e come
    ottenere i token di accesso\footnote{\RaggedRight quello che utilizzeremo
    per l'accesso è "access", mentre refresh dovrebbe essere utilizzato per
    "ricaricare" quando questo fosse scaduto, ma per semplicità, il token non
    scade mai.}.

    \subsubsection{Caricamento modello e scenari}
    Chiaramente, una volta ottenuto un account, non resta che caricare il
    modello, capire quali elementi del modello possono essere parametrizzati,
    con quali tipi di parametri, e aggiungere degli scenari.

    Prima di tutto, impostiamo il token nel tab di autorizzazione utilizzando,
    come anticipato, il tipo \lstinline{Bearer Token}:
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{api_postman/bearer.png}
    \end{figure}

    \RaggedRight Adesso, possiamo caricare il modello, utilizzando l'header
    \lstinline{Content-type:} \lstinline{multipart/form-data} e nome del campo
    del form: \lstinline{modello}.

    Il modello utilizzato è quello fornito con gli esempi nella documentazione
    bpsim chiamato carrepair.

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{api_postman/upload_model_req.png}
        \includegraphics[width=\textwidth]{api_postman/upload_model_res.png}
        \caption{Caricamento modello}
    \end{figure}

    Ora, il passo più ovvio è interrogare il servizio per capire quali parametri
    si possono allegare al modello caricato. Pertanto, si esegue una richiesta
    al parser.

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{api_postman/parser_req.png}
        \includegraphics[width=\textwidth]{api_postman/parser_res.png}
        \caption{Richiesta di parsing}
    \end{figure}

    Possiamo ora caricare qualche scenario, ancora una volta, utilizzeremo
    quelli forniti negli esempi di bpsim\footnote{\RaggedRight Gli scenari
    presentati sono piuttosto grandi, pertanto ne sarà mostrata solo una piccola
    parte, la versione completa si troverà in un file separato.}.

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{api_postman/sc1_req.png}
        \includegraphics[width=\textwidth]{api_postman/sc1_res.png}
        \caption{scenario 1}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{api_postman/sc2_req.png}
        \includegraphics[width=\textwidth]{api_postman/sc2_res.png}
        \caption{scenario 2}
    \end{figure}

    \subsubsection{Download del modello}
    Possiamo ora scaricare il modello parametrizzato secondo degli scenari,
    fornendo una lista di scenari al metodo \lstinline{POST} all'url
    /models/$\langle$idmodello$\rangle$. Il servizio restituisce un errore se
    gli id degli scenari forniti sono errati, pertanto, prima controlliamo quali
    siano effettivamente disponibili.

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{api_postman/scenarios_get_req.png}
        \includegraphics[width=\textwidth]{api_postman/scenarios_get_res.png}
        \caption{Ricerca scenari}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{api_postman/download_req.png}
        \includegraphics[width=\textwidth]{api_postman/download_res.png}
        \caption{Download modello}
    \end{figure}

    il corpo del modello è un file xml di molte righe, dunque omettiamo anche
    quello e lo alleghiamo alla documentazione.

    \subsection{Test}
    Per concludere, come specificato nel capitolo 2, è possibile utilizzare 
    engine di simulazione conformi a \gls{bpsim}, ad esempio
    \href{https://www.lanner.com/en-us/technology/witness-io-simulation-execution-web-service.html}{witness.io},
    per effettuare una simulazione del modello appena parametrizzato.

    \section{Interfaccia WEB}
    Uno dei possibili utilizzi paventati per le api è quello di essere
    utilizzato all'interno di un'applicazione web, che magari si proponga come
    una suite completa per bpsim e bpmn. Per questo ho realizzato un piccolo
    esempio che utilizza bpmn.io come strumento di modellazione per \gls{bpmn},
    e invochi le API presentate per fornire una parametrizzazione secondo
    \gls{bpsim}.

    \subsection{Esempi di utilizzo}
    Nella sezione seguente, verrà presentata la piattaforma web realizzata,
    negli scenari di utilizzo più frequenti: accesso, caricamento e
    parametrizzazione di un modello.

    \subsubsection{Accesso}
    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{web/navbar.png}
        \includegraphics[width=\textwidth]{web/login.png}
    \end{figure}

    \subsubsection{Editor/caricamento del modello}
    Una volta effettuato l'accesso, carichiamo un nuovo modello (oppure ne
    creiamo uno attraverso l'editor di bpmn.io).

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{web/new_model_form.png}
    \end{figure}

    \subsubsection{Modifiche al modello}
    Una volta caricato e selezionato il modello, sarà ancora possibile
    effettuare modifiche tramite l'editor integrato\footnote{Questo potrebbe
    comportare degli errori in fase di parsing degli scenari}.

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{web/modello_header.png}
        \includegraphics[width=\textwidth]{web/editor_warning.png}
    \end{figure}

    \subsubsection{Modificare/Creare uno Scenario}
    Possiamo quindi passare alla creazione di uno scenario. per prima cosa sarà
    necessario selezionare il modello\footnote{\RaggedRight tra questa fase e
    l'apertura dell'editor degli scenari, viene effettuata una chiamata AJAX al
    parser per determinare quali elementi sono parametrizzabili secondo bpsim}:

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{web/modello_selection.png}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{web/scenario_editor_attribute.png}
        \caption{attributi dello scenario.}
    \end{figure}

    Selezionato il modello, si aprirà l'editor degli scenari. Da notare la
    divisione dello stesso in 4 sezioni, ognuna adibita all'editing di una
    delle diverse componenti di uno scenario:
    \begin{itemize}
        \item scenario (attributi dello scenario),
        \item scenarioparameters,
        \item elementparmeters,
        \item calendars.
    \end{itemize}

    I pulsanti in alto a destra anno lo scopo di salvare lo scenario così come
    è adesso, mentre, quello in basso permette di salvare le modifiche alla
    "sezione" corrente e di passare alla successiva. Nelle sezioni
    ElementParameters e Calendars è possibile aggiungere o modificare singoli
    oggetti dei rispettivi tipi.

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{web/scenario_editor_sps.png}
        \caption{ScenarioParameters}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{web/scenario_editor_eps.png}
        \caption{ElementParameters}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{web/elem_parameter_editor.png}
        \caption{Singolo ElementParameters}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=\textwidth]{web/scenario_editor_calendars.png}
        \caption{Calendars}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{web/calendar_editor.png}
        \caption{Editor per iCalendar con un solo vevent}
    \end{figure}

    \subsubsection{Download}
    Una volta terminata la fase di parametrizzazione, l'ovvia conseguenza è una
    fase di simulazione, o esecuzione del modello parametrizzato. Nella vista
    del modello, cliccando sull'apposito bottone, si può selezionare dalla lista
    quali scenari allegare al modello, e quindi scaricarlo.

    \begin{center}
        \begin{figure}[H]
            \includegraphics[width=\textwidth]{web/download_modal.png}
            \caption{Modal del Download}
        \end{figure}
    \end{center}

\chapter{Conclusioni}

\section{BPSim engine}
Allo stato attuale, non mi è stato possibile reperire engine per bpsim che
forniscano api chiare, quindi mi è impossibile fornire degli esempi in cui
il sistema si prenda carico anche di eseguire il modello. Pertanto, mostriamo
che è possibile effettuare una traduzione da \gls{bpsim} ad un altro standard di
parametrizzazione per poterne magari utilizzare gli strumenti di esecuzione,
arricchendo quindi l'architettura del sistema.

\begin{center}
    \begin{figure}
        \includegraphics[width=\textwidth]{images/sw_architecture/sw_architecture-sw_architecture_1_translator.png}
        \caption{\RaggedRight L'architettura ora mostra che è possibile 
            effettuare la traduzione di un modello valido per \gls{bpsim} in 
            altri standard, passando per un "traduttore".}
    \end{figure}
\end{center}

\section{PyBPMN}
Mostriamo ora come una possibile alternativa a bpsim sia \textbf{PyBPMN}, un 
metamodello che estende quello di bpmn utilizzando delle opportune
\emph{textannotation}.

Per PyBPMN un processo è un insieme di elementi bpmn che interagiscono tra
loro, invece un insieme finito di risorse definisce la \emph{piattaforma di
esecuzione} che si occupa della vera esecuzione di tali elementi. Viene
data, quindi, la possibilità a chi parametrizza il modello di farlo per gli
elementi che costituiscono lo stesso, oppure per le risorse che svolgono le
attvità.

\subsection{Struttura PyBPMN}
Come BPSim, anche PyBPMN introduce dei tipi "semplici":

\begin{figure}
  \includegraphics[width=0.8\textwidth]{PyBPMN/PyBPMN_base.png}
  \caption{Tipi di dato di base introdotti in PyBPMN.}
\end{figure}

Sono, invece, essenzialmente quattro viste per le risorse BPMN (o le attvità
che queste svolgono):

\begin{itemize}
  \item workload, per modellare il carico di lavore del processo (o dei task
    associati al processo): oggetti di tipo GaWorkloadEvent.
  \item performance, modella le proprietà legate all'efficienza del processo
    (o del singolo task): oggetti di tipo PaQualification.
  \item reliability, sono proprietà di affidabilità delle risorse associate
    al processo (oppure ai singoli task): oggetti di tipo DaQualification.
  \item gestione delle risorse, definisce quali risorse sono utilizzate da
    quali task: risorse singole, gruppo di risorse, oppure scelta tra un
    insieme di risorse. Sono oggetti di tipo PyRequest per la richiesta di
    risorse, PyBaseResource per la descrizione di elementi della piattaforma
    di esecuzione, e quindi delle risorse stesse.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \includegraphics[width=\textwidth]{images/PyBPMN/PyBPMN_general.png} 
  \caption{Diagramma delle classi PyBPMN rispetto a BPMN}
\end{figure}

\subsection{Mapping}
Forniamo una possibile soluzione per mappare elementi del modello BPSim a
elementi del modello PyBPMN.

\begin{table}[H]
  \begin{tabular}{p{0.45\textwidth}p{0.45\textwidth}}
    \textbf{PyBPMN} & \textbf{BPSim} \\
    \hline
    NFP\_Boolean & BooleanParameter \\
    \hline
    NFP\_Integer (-timeUnit) & NumericParameter \\
    \hline
    NFP\_String & StringParameter \\
    \hline
    NFP\_DateTime & DateTimeParameter \\
    \hline
    NFP\_Real (-timeUnit,+precision) & FloatingParameter \\
    \hline
    NFP\_Duration (con timeUnit) & FloatingParameter \\
    \hline
    NFP\_Frequency & \RaggedRight (Forse con qualche magia nei calendar) \\
    \hline
    NFP\_DaFrequency\footnote{Non viene mai utilizzata in PyBPMN} & none  \\
    \hline
    (Metodi di) NFP\_CommonType & DistributionParameter \\
    \hline
    none & ExpressionParameter \\
    \hline
    none & EnumParameter \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Elementi di base}
\end{table}

Il campo \lstinline{source}, di tipo \lstinline{SourceKind} fornisce a
\lstinline{NFP_CommonType} diversi comportamenti:

\begin{itemize}
  \item est, il valore è una stima
  \item meas, il valore è ottenuto da una misruazione
  \item calc, il valore è ottenuto attraverso dei calcoli
  \item req, il valore è una quantità richiesta
\end{itemize}
Pertanto, possiamo considerare questi oggetti come una sorta di misto tra
ParameterValue e ResultRequest in BPSim, ed alternare tra
\lstinline{ParameterValue} e \lstinline{ResultRequest}.

Le diverse "viste" di PyBPMN non si trovano invece in corrispondenza 
biunivoca con quelle fornite da BPSim.

\begin{table}[H]
  \begin{tabular}{p{0.45\textwidth}p{0.45\textwidth}}
    \textbf{PyBPMN} & \textbf{BPSim}
    \newtableline

    PeriodicPattern.period
    & \RaggedRight ControlParameters. \RaggedRight InterTriggerTimer
    \newtableline

    ClosedPattern.extDelay
    & \RaggedRight TimeParameters. TransferTime/LagTime
    \newtableline
  \end{tabular}
  \caption{Workload}
\end{table}


\begin{table}[H]
  \begin{tabular}{p{0.45\textwidth}p{0.45\textwidth}}
    \textbf{PyBPMN} & \textbf{BPSim}
    \newtableline

    PaService
    & \RaggedRight TimeParameters.Duration/
    ProcessingTime
    \newtableline

    PaResponse.responseTime
    & \RaggedRight TimeParameters.Duration/
    ProcessingTime
    \newtableline
  \end{tabular}
  \caption{Performance}
\end{table}

\begin{table}[H]
  \begin{tabular}{p{0.45\textwidth}p{0.45\textwidth}}
    \textbf{PyBPMN} & \textbf{BPSim} \\
    \hline
    PyRequest & ResourceParameters.Selection \\
    \hline
    PyPerformer & BPMN Resource \\
    \hline
    PyBroker & none \\
    \hline
    PySubsystem & none \\
    \hline
  \end{tabular}
  \caption{Resource}
\end{table}

Per la corrispondenza tra PyRequest e Selection si utilizza, in BPSim, un 
ExpressionParameter e si possono verificare i seguenti casi:

\begin{enumerate}
  \item bpsim:getResource 
  \begin{itemize}
    \item resourceRef $\leftrightarrow$ parametro \emph{name}
    \item serviceQuantity $\leftrightarrow$ parametro \emph{qty}
  \end{itemize}
  \item bpsim:orResource, può essere utilizzato per simulare un PyBroker, in
  cui le possibili risorse sono passate come input della funzione, mentre 
  gli altri parametri possono soltanto essere presi come default:
  \begin{itemize}
    \item standby := hot standby
    \item policy := UntilRunning
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\lstinline{bpsim:getResourceByRoles} non trova mappatura in PyBPMN.

\subsection{Corrispondenze assenti}
Per quanto riguarda le corrispondenze assenti, la vista legata al costo 
delle operazioni di BPSim (CostParameters) non ha controparte in PyBPMN,così 
come i PropertyParameters e di conseguenza la funzione \lstinline{getProperty}, 
introdotta da BPSim per espandere XPATH.

Inoltre, non si trovano corrispondenze tra ScenarioParamaters, e attributi
degli scenari con oggetti definiti nel modello PyBPMN.

\subsection{Esempi}
Forniamo ora qualche esempio per mostrare le possibilità ed i limiti del
mapping proposto.

Le classi che estendono la classe \lstinline{ConstantParameter}, eccetto
\lstinline{EnumParameter}, possono essere tradotti nella loro forma di unità, ad
esempio:

\begin{lstlisting}[language=XML]
<TimeParameters>
  <Duration>
    <NumericParameter timeUnit="s">2</NumericParameter>
  </Duration>
</TimeParameters>
\end{lstlisting}

può diventare semplicemente

\begin{lstlisting}
...
serviceTime = (value=2, units=s)
...
\end{lstlisting}

Se invece \lstinline{timeUnit} è omesso nel \lstinline{NumericParameter}, si può
assumere come valore valido quello specificato in \lstinline{ScenarioParamaters}
o quello di default. Quindi, inserendo il \lstinline{TimeParameter} precedente in un
\lstinline{ElementParameter},

\begin{lstlisting}[language=XML]
<ElementParameters elementRef="some-bpmn-element-id">
  ...
  <TimeParameters>
    <Duration>
      <NumericParameter timeUnit="s">2</NumericParameter>
    </Duration>
  </TimeParameters>
  ...
</ElementParameters>
\end{lstlisting}

possiamo creare una risorsa fittizia di tipo PyPerformer e associarla al 
PyDescriptor tramite PyRequest, oppure parametrizzare direttamente il 
PyDescriptor

\begin{lstlisting}
<<PyPerformer>> = {
  name = A-Performer
  ...
  serviceTime = (value=2, units=s)
  ...
}

<<PyDescriptor>> = {
  name = some-bpmn-element-id-descriptor
  ...
  resources = (A-Performer),
  ...
}
\end{lstlisting}
oppure
\begin{lstlisting}
<<PyDescriptor>> = {
  name = some-bpmn-element-id-descriptor
  ...
  serviceTime = (value=2, units=s)
  ...
}
\end{lstlisting}

Quanto appena descritto è applicabile a tutti gli elementi per cui è stato 
trovato e presentato un mapping.

\printnoidxglossary

%---------------------
% Bibliography -------
%---------------------
\bibliography{SRS}
\bibliographystyle{plain}
\nocite{bpmn_def, bpsim, bpsim_impl, bpmn, pybpmn, jwt}

\end{document}
